%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

%\chapter{Linux kernel development model}
\chapter{Linux kernel development}

%TODO
%Desenvolver software para o Linux requer não apenas capacidade técnica, mas
%também saber trabalhar em conjunto com a comunidade.
%Este capítulo apresenta conceitos fundamentais sobre o processo de
%desenvolvimento de software empregado pela comunidade do kernel Linux. Em
%seguida são abordados conceitos centrais do device model framework e, por fim,
%são discutidas algumas estratégias sobre como novos desenvolvedores podem
%começar a contribuir com o kernel Linux.

Developing software for Linux requires not only technical skills but also
working together with the community. This chapter introduces fundamental
concepts about the software development process employed by the Linux kernel
community. Next, the core concepts of the device model framework are covered,
and finally, some strategies on how new developers can start contributing to the
Linux kernel are discussed.


% Não sei falar sobre free software development, sei apenas um pouco de como
% isso funciona no Linux.
%\section{Free/Libre software development}
%
%O desenvolvimento de software livre segue um padrão peculiarmente diferente do
%desenvolvimento de software proprietário. Em primeiro lugar, todos os
%desenvolvedores tem acesso ao código fonte completo. Isso permite que cada um
%execute um amplo conjunto de testes sobre o projeto.

% Free software development inside the Linux kernel $\sim$ Linux development model
%\section{Free software development inside the Linux kernel}

% Kernel development model (process) {
%\subsection{Linux development model}
\section{Linux development model} % Linux development process

%https://www.kernel.org/doc/html/latest/process/development-process.html

%muitos motivos para ter o código na mainline
%https://www.kernel.org/doc/html/latest/process/1.Intro.html

%Documentation/process <development_process_main>
%Documentation/process/submitting-patches.rst
%Documentation/process/email-clients.rst
%http://www.fenrus.org/how-to-not-write-a-device-driver-paper.pdf
% Working with the kernel development community

%https://www.kernel.org/doc/html/latest/process/index.html
%O modelo de desenvolvimento do Linux funciona por meio de um esquema de cadeia
%de confiânça (chain of trust). Ninguém altera diretamente o código do kernel que
%é amplamente distribuído, com exceção dos mantenedores líder Linus Torvalds e
%Greg Kroah-Hartman. Eles recebem contribuições de outros mantendores do kernel
%em forma de patches ou de pull requests. Possíveis conflitos nas alterações
%feitas são resolvidos e as contribuições são então integradas aos repositórios
%principais do kernel Linux, stable e mainline.

%O modelo de desenvolvimento do Linux funciona por meio de um esquema de cadeia
%de confiânça (chain of trust). Ninguém altera diretamente o código do kernel que
%é amplamente distribuído, com exceção dos mantenedores líder Linus Torvalds e
%Greg Kroah-Hartman. Uma nova release do kernel é produzida a cada dois ou três
%mêses. No início do ciclo de desenvolvimento de cada uma delas, Linus recebe
%contribuições de outros mantendores do kernel em forma de patches ou de pull
%requests durante esse período chamado de ``merge window''. Conflitos entre as
%alterações propostas são resolvidos e as contribuições são então integradas ao
%repositório principal do kernel Linux, o ``mainline''~\cite{Process:KernelDocs}.

The Linux development model works through a chain of trust scheme. No one
directly changes the widely distributed kernel code, except for leading
maintainers Linus Torvalds and Greg Kroah-Hartman. The Linux kernel development
process is organized in development cycles composed by a ``merge window'' and a
``stabilization phase''. At the beginning of each cycle, Linus receives
contributions from other kernel maintainers in the form of patches\footnote{A
patch is a change in the source code of the Linux kernel. Patches may change
several code lines but ideally, only one single logical change should be made
per patch.} or pull requests\footnote{A pull request is an invitation to accept
code changes (patches) from a particular codebase. When a pull request is
accepted, changes from the codebase kept by the requesting developer are
incorporated into the repository managed by some responsible maintainer.} which
contain code deemed to be sufficiently stable. During this period of
approximately two weeks, Linus merges the contributions into his mainline kernel
repository at a rate approaching 1,000 changes per day. At the end of this time,
he closes the merge window and announces the first release candidate for the
next kernel version~\cite{Process:KernelDocs}.

The next part of the release life cycle is the ``stabilization phase'' in which
Linus accepts bug fix patches. Throughout the next six to ten weeks kernel
developers shall try to hunt down bugs and regressions\footnote{Regression is a
change that causes something to break for existing users, i.e., code that
produces software unable to support previous existing features.} while testing
system stability. During this stage, Linus publishes a new release candidate
(``-rc'') kernel roughly once a week. The bug fixes sent on the first week of
stabilization get incorporated in the second release candidate (the first
candidate is produced when the merge window is closed), for example,
mainline-5.5-rc2. Subsequent candidates (-rc3, -rc4, ...) are generated with
fixes sent on the following weeks until the kernel is considered to be
sufficiently tested and free of regressions. At this point, Linus declares the
last candidate to be the intended kernel version and the development cycle for
the mainline kernel starts over again.

When a new mainline kernel is released, it is taken to be the latest stable
kernel which is often shipped within GNU/Linux operating systems such as Debian,
Ubuntu, Arch, and Manjaro. Each stable kernel receives bugfixes backported from
the mainline on an as-needed basis until the next mainline release is available.
At this point, support for the current stable kernel is discontinued and the
newest kernel release starts to receive updates. The exception for this rule is
the longterm maintenance releases, which continue to receive bugfixes for an
extended amount of time. Stable kernels are maintained by the stable team lead
by Greg Kroah-Hartman~\cite{Releases:KernelDocs,Process:KernelDocs}.

%Para facilitar o trabalho de merge das contribuições, o kernel foi organizado em
%vários repositórios (árvores), cada um com objetivo de receber e agrupar
%contribuições referentes a determinado conjunto de funcionalidades. As árvores
%de kernel são acessíveis publicamente a partir da página principal do kernel
%Linux em \url{https://www.kernel.org/}. Várias dessas árvores refletem porções
%do kernel conhecidas como subsistemas.

Since the Linux kernel is a huge project receiving thousands of patches every
week, it is impossible for one person to review all the contributions sent. To
deal with such a problem, the Linux community has organized the kernel into
several repositories (trees), each intended to group contributions for a given
set of functionality. These kernel trees are publicly available from the Linux
kernel page\footnote{The Linux Kernel main page: \url{https://www.kernel.org/}}
and many of them are intended to receive contributions for a single kernel
subsystem.

%%%%%%%% para a parte de patches
%%%%%%%O kernel Linux cresceu muito nos últimos anos a ponto de o projeto ficar quase
%%%%%%%ingerenciável. Os problemas e enfrentados ao longo do gerenciamento de código no
%%%%%%%kernel que levaram Linus a desenvolver o git. O git é uma ferramenta de
%%%%%%%versionamento capaz enumerar de forma simples, as alterações propostas por
%%%%%%%contribuidores. Desde 2005, as alterações no kernel Linux tem sido organizadas
%%%%%%%em forma de patches. Um patch consiste em um e-mail contendo um conjunto de
%%%%%%%alterações em um formato parseável pelo git.

%Contudo, o kernel é composto de vários subsistemas. 

%Para facilitar o trabalho
%de merge das contribuições, foi elaborado um esquema de pirâmide em formado
%por vários repositórios de kernel, cada um com objetivo específico de agrupar
%e receber contribuições de determinado tipo.

\subsection{Kernel Subsystems}

%O código fonte do kerenl Linux é dividido em subsistemas responsáveis por
%parcelas menores das funcionalidades providas pelo kernel.

``A subsystem is a representation for a high-level portion of the kernel as a
whole~\cite{LDD3-subsys-def:OReilly}.'' It can also be grasped as an abstraction
to refer to some part of the kernel responsible for some specific functionality.
When Linux kernel version 2.6 was released, it contained a \texttt{struct
subsystem} composed by a \texttt{kset} and an access semaphore. The usual
registration of a \texttt{kset} result in the creation of a sysfs directory.
Then, at that time, a directory at the top of the sysfs hierarchy would also be
considered a subsystem. Buses are also considered to be kernel subsystems as
well.

%Existe uma árvore de kernel para cada subsistema. Os desenvolvedores designados
%como responsáveis por uma árvore de kernel de um subsistema são então chamados
%de mantenedores de subsistema. Um subsistema também costuma estar associado a
%uma lista de e-mails e a uma comunidade de desenvolvedores.  

There is one kernel tree for each subsystem. Developers designated as
responsible for a subsystem kernel tree are then called subsystem maintainers. A
subsystem is also often associated with a mailing list and a developer
community.

%It is often associated with a mailing list or a community of developers.

%Os desenvolvedores responsáveis pelo código em uma árvore de subsistema são os
%mantenedores daquele subsistema.


%A árvore de cada subsitema é cuidada por um ou mais desenvolvedores de
%confiança, os mantenedores do subsistema.
%
%possui uma árvore conta com um repositório principal e um ou mais mantenedores.
%O reporitório principal é o repositório destinado a receber contribuições
%específicas do tipo a que destina o repositório.

%Cada subsistema tem a sua própria árvore.?
%Um subsistema tem uma árvore

%\subsubsection{The IIO subsystem}


%% Community {
\subsection{Communities and mailing lists}

%Contribuições são desenvolvidas por hackers que, por algum motivo, descidiram
%que gostariam de melhorar o kernel Linux.

%Para acompanhar as discussões na comunidade, pedir ajuda, enviar RFCs, submeter
%patches, obter revisões, e revisar patches de outros desenvolvedores, as listas
%de e-mail do kernel em \url{vger.kernel.org} são o meio ideal.

The Linux community correspond mainly through the kernel mailing lists at
\url{vger.kernel.org}. The vger.kernel.org domain was created to provide email
list services to Linux kernel developers, allowing them to discuss updates, ask
for help, submit patches, request comments, get and offer code
reviews~\cite{vger-kernel:KernelMailingLists}. 

Most of kernel mailing lists are listed in the
vger-listspage\footnote{http://vger.kernel.org/vger-lists.html}. The
subscription process in each of those lists is managed by a mailing list manager
called Majordomo, which only takes (correct) actions when triggered by emails in
a specific
format~\cite{MajordomoLJ:KernelMailingLists,MajordomoMLM:KernelMailingLists}.
Emails sent to Majordomo \textbf{must} be in \textbf{TEXT/PLAIN} (i.e., must not
contain any HTML tags), should have no multipart sections, nor anything
``fancy''~\cite{MajordomoInfo:KernelMailingLists}. These rules apply to any
email sent to Majordomo@vger.kernel.org and are also followed as good practice
on most of the kernel mailing lists.

%Ter conhecimento do proceso de desenvolvimento e de como interagir com a
%comunidade de desenvolvedores por e-mail é importante, mas, no caso de
%desvolvimento de drivers (para desenvolvedores de drivers), também é importante
%conhecer (compreender) conceitos fundamentais do modelo de dispositivo (device
%model) presente no Linux.

It is important to be aware of the development process and how to interact with
the developer community by email. However, for driver developers, it is also
relevant to understand the fundamental concepts of the device model present in
the Linux kernel. Since a basic comprehension of the device model is required to
understand most of this work, the next section briefly explains the core
concepts associated with it.

%One important thing ...
%Algo importange 
%Uma coisa importante 
%É importante 
%Um fator cruscial para ter patches aceitos no kernel é encontrar a lista de
%e-mail correta para postá-los.


%% } Community

%% Kernel conventions {
%\subsection{Kernel conventions}
%Inside the Linux kernel people usually try to avoid adding code before it is
%really needed\todo{find reference}.
%
% * It is desired that code can be compiled and used.
% * Includes are kept in lexicographic order
% * indentation is done with tabs of size 8
%% } Kernel conventions

% } Kernel development model (process)


% The Linux Device Model {
% fundamentação teórica / revisão de literatura - pode virar o capítulo 3
\section{The Linux Device Model}

In Linux versions before 2.6, there was no much information about how the parts
of the kernel interacted with each other, nor a standard structure that
developers could use for driver programming. The absence of such foundation was
partly because older hardware exposed very different interfaces, partially
because the kernel was working
well~\cite{LDD3-Device-Model:OReilly,ULK3-Device-Model:OReilly,LDDD-Device-Model:Packt}.

However, the appearance of more sophisticated devices, as well as the
standardization of some hardware interfaces, have lead developers to build a
common infrastructure to handle hardware components. This infrastructure is
known as the Linux Device Model (LDM). The LDM provides common abstractions for
device driver development and standardizes the implementation of desirable
features such as:

%O LDM oferece abstrações comuns para o desenvolvimento de drivers de dispositivo
%e padroniza a implementação de funcionalidades desejáveis, como:

%posso chamar de framework? (understand kernel)

\begin{description}
  \item [Power management:] control procedures to shut down, suspend, or resume
  device operation.
%controle de procedimentos para suspend e resumir a operação de dispositivos e
%para o seu desligamento.
%suspend
%resume
%shutdown
%%device.h

  \item [Event handling:] Handle device insertion and removal. Do transparent
  resource allocation when setting up new devices.
%controle de eventos como inserção e remoção de dispositivos, alocação
%transparente de recursos ao configurar novos dispositivos.
%%LDD3, ULK3

%para que os dispositivos funcionem de forma transparente
%plugging and unplugging
%descobrimento de novos dispositivos (hotplugging),

  \item [Object lifecycle management:] Reference counting and resource
  management Automatic release of resources when objects are no longer referenced.
  Widely used in managed resources (devres).
%contagem de referências a objetos e gerenciamento de recursos associados.
%Liberação automática de recursos quando objetos não são mais referenciados.
%Amplamente utilizado em managed resources (devres).
%managed device resource
%devres, managed resources
%(libera (free) memória quando não há mais referências para o dispositivo)

  \item [Userspace interface:] Communication with userspace through a virtual
  file system called sysfs. LDM object control implementation is heavily used by
  sysfs.
%comunicação com o espaço de usuário por meio em um sistema de arquivos virtual
%chamado sysfs que utiliza o sistema de controle de objetos implementado pelo
%LDM.
%%LDDD, LDD3

  \item [Device classes:] Device grouping by type or functionality. Applications
  are often interested in what kind of devices are available rather than how they
  are connected.
%agrupamento de dispositivos por tipo ou por funcionalidade. 
%%LDDD, LDD3

\end{description}

%Para prover tais funcionalidades, o LDM dispôem de três das principais structs.
%As principais structs do Device Model são:
%bus\_type, device, e device\_driver, todas definidas em include/linux/device.h.

To create a framework capable of supporting all these features while encouraging
code reuse, the LDM relies on three major abstractions: buses, devices, and
drivers.

``A \textbf{bus} is a channel between the processor and one or more
devices~\cite{LDD3-bus-def:OReilly}.'' Within the LDM, the struct
\texttt{bus\_type} represents a bus. Devices and drivers should be registered on
the appropriate bus, which maintains a list for each of these object types.
Whenever some registration event occurs (a device or a driver register), the bus
traverses the complementary list calling the \texttt{match} function to check
whether the registered asset can handle some device (if its a driver) or can be
managed by a driver (if its a
device)~\cite{ULK3-bus-match:OReilly,LDD3-bus-match:OReilly}. Buses are also
responsible for giving support to other features such as power management
functions, direct memory access (DMA) configuration routines, event handling.

%Buses are also responsible for implementing other features such as power
%management functions, DMA configuration routines, event handling.

%O barramento é responsável por atrelar
%dispositivos a drivers, gerenciamento do energia (o bus varre os dispositivos
%para chamar a função remove? de cada um. se não tem a função remove? no driver
%do dispositivo, chama a função remove? do bus, passando o dispositivo (ainda
%tem isso?)). 
%(Within) No (dentro do) LDM, um barramento é representado pela struct bus\_type definida
%em include/linux/device.h.

%Withing the LDM, a bus is represented by the struct bus\_type. The main purpose
%of buses is to match devices to device drivers. To do so, both devices and
%drivers have to be registered in the apropriate bus, which maintains a list for
%each struct type. Whenever some registration event occur (a device or a driver
%register), the bus traverses the complementary list calling the \texttt{match}
%function to check whether the asset being registered can handle some device (if
%its a driver) or can be managed by a driver (if its a device).  

Devices are represented by struct \texttt{device}, which is the lowest
abstraction level for devices in the Linux kernel. A \textbf{device} holds data
that is used by the LDM to model the system. A device instance usually has a
name, a reference counter, a pointer to the bus its sitting on, a pointer to the
driver managing its operation, a reference to its father device in device
hierarchy, a reference to its associated node within the devicetree, a list of
managed resources, the class it belongs to, among other attributes.%\todo{citar device.h}
Because they are relatively simple, subsystems typically "extend" the
base device by embedding it within some bus-specific device structure.
%\todo{citar include/linux/device.h}

%Por ser relativamente simples, normalmente subsistemas a "estendem" criando
%representações mais específicas de dispositivo a partir de structs que embutem a
%struct device nelas.

%nome do dispositivo
%contagem de referêcias
%referências para o barramento em que está situado
%referência para o driver que o está gerenciando
%dispositivo pai em hierarquia de dispositivos
%referência para DT device node
%lista de recursos utilizados (devres)
%atributos para DMA (Direct Memory Access)
%a que classe de dispositivos ele pertence

%Device objects são passados por ai.
%about a particular device instance (be it physical or virtual).

%by creating more specific device representations


``A \textbf{driver} is a piece of software whose aim is to control and manage a
particular hardware device, hence the name device
driver~\cite{LinuxDDD-driver-def:Packt}.'' The struct \texttt{device\_driver}
represents device drivers in the LDM. Each driver instance is registered on a
bus and can manage multiple device instances. The device model keeps track of
drivers to allow new devices to link against them~\cite{LDD3-driver:OReilly}.
Drivers have functions for probe initialization, power management (shutdown,
suspend, resume), device removal, and debugging. Like devices, drivers also
often have more specific representations in subsystems by struct embedding.

%Cada instância de driver registrada em um barramento e pode gerenciar várias
%instâncias de dispositivo. O device model mantêm conta (track) os drivers com o
%intuito de permitir que novos dispositivos deem match em drivers
%cadastrados.\todo{citar LDD3 pg 385} Drivers tem funções para inicializar os
%dispositivos (probe), para controle e gerenciamento de energia (power
%management) (shutdown, suspend, resume), para remoção do dispositivo, e para
%debug. Assim como devices, drivers também costumam ter representações mais
%específicas em subsistemas. Isso também é feito com embutimento da struct
%device\_driver.

%Atributos de barramentos, drivers, e dispositivos tem seus valores expostos ao
%espaço de usuário por meio do sysfs. O \textbf{sysfs} é um sistema de arquivos
%virtual mantido em memória, cujo objetivo é prover um meio de exportar
%estruturas do kernel para o espaço de usuário.\todo{citar
%Documentation/filesystems/sysfs.txt} Por padrão, todos os barramentos, drivers,
%e dispositivos são representados no sysfs por um diretório com o seu nome.
%Atributos desses objetos são expostos em forma de arquivos dentro do diretório
%associado ao objeto que o possui. Por exemplo, o barramento do subsistema de IIO
%tem seu atributo nome exposto pelo arquivo \textit{/sys/bus/iio/name}.

Bus, driver, and device attributes have their values exposed to the user space
through sysfs. \textbf{sysfs} is a memory-based virtual file system intended to
provide a means of exporting kernel structures to the user space. %\todo{cite Documentation/filesystems/sysfs.txt}
By default, all buses, drivers, and devices
are represented in sysfs by a directory with their name. Attributes of these
objects are exposed as files within the directory associated with the object
that owns them. For example, the IIO subsystem bus has its name attribute
exposed by the \textit{/sys/bus/iio/name} file.

\subsection{The Device Model and the IIO subsystem}

%Do ponto de vista do device model, o subsistema de IIO assume o papel de um
%barramento (veja os detalhes em drivers/iio/industrialio-core.c). O industrial
%I/O core extende as funcionalidades de gerenciamento de recursos (managed
%resources) para permitir o autogerenciamento de buffers, triggers, e canais de
%dados. Para prover funcionalidades adicionais, o IIO também define uma
%representação mais específica de dispositivo, o \texttt{iio\_dev}.  Dispositivos
%\texttt{iio\_dev} podem definir canais de dados que agrupam informações sobre
%determinado tipo de leitura que o hardware pode tomar.  O framework de IIO
%automaticamente define atributos de dispositivo para expor os dados dos canais
%no sysfs.  Em analogia ao conceito de encapsulamento em OO, o IIO também dispõem
%de um mecanismo para suporte a atributos privados de dispositivo.

From the LDM perspective, the IIO subsystem takes on the role of a bus
(see details in \textit{drivers/iio/industrial-core.c}). Industrial I/O core
extends managed resources functionality to allow self-management of buffers,
triggers, and data channels. To provide additional functionality, IIO also
defines a more device-specific representation, \texttt{iio\_dev}. Devices
\texttt{iio\_dev} can define data channels that group information about a
particular type of reading that hardware can take. The IIO framework
automatically sets device attributes to expose channel data in sysfs. In analogy
to the concept of OO encapsulation, IIO also has a mechanism for supporting
device private attributes.


%Os nomes dos atributos são formados a partir dos campos dos canais do dispositivo.

%com base no tambanho (sizeof()) dessa struct, é que o IIO implementa atributos
%privados dos dispositivos (em uma analogia a OO).


%É comum que dispositivos \texttt{iio\_dev} tenham seus dados exportados para o
%userspace por meio de canais de IIO. Os canais de IIO proveem uma forma padronizada
%de definir os nomes dos arquivos sysfs 


%%sempre que possível (e coerente), os nomes de arquivos sysfs 
%%devem seguir a nomenclatura proposta na ABI (Abstract Binary Interface) em
%%\textit{Documentation/ABI/testing/sysfs-bus-iio}. Isso é importante porque
%%o significado dos dados expostos é inferido com base no nome dos arquivos.
%%Se não houvesse uma nomenclatura padrão, aplicações no espaço de usuário teriam
%%que conhecer detalhes do driver para obter informações dos dispositivos. Algo
%%completamente indesejável.

%Um \texttt{iio\_dev} facilita desenvolvedores de drivers a expor uma interface
%com o userspace por meio de canais.

%iio\_dev tem um campo / atributo para os canais
%tem um device embutito (herança)

%Um conceito característio do IIO é o de canais de dados. 

%by creating more specific device representations

%tem um iio\_device\_type em drivers/iio/iio\_core.h (mas diz que é pra uso
%interno) não é usado para o desenvolvimento de drivers de IIO.

%<Figura sobre a topologia do IIO>


%um driver IIO é também um char\_device <--- ver isso melhor

% } The Linux Device Model

% How to contribute to the IIO subsystem {
% implementação ("como implementei") - pode virar o capítulo 4
\section{How to contribute to the IIO subsystem} %Paulo tem que ser a última parte do capitulo.

%Para contribuir com o subsistema de IIO é necessário inscrever-se na lista de
%e-mails do subsistema. Um link útil pode ser encontrado na página de listas
%relacionadas ao kernel: \url{http://vger.kernel.org/vger-lists.html}. Uma vez
%inscrito, o desenvolvedor poderá participar das discussões, aprendendo sobre
%características comuns de sensores de temperatura, pressão, conversores
%analógico digital, entre outros dispositivos que tem seus drivers implementados
%sobre o subsistema.

The first step to start contributing to the IIO subsystem is to subscribe to the
subsystem mailing list. The kernel mailing lists page
(\url{http://vger.kernel.org/vger-lists.html}) has some useful links for that.
Once registered, the developer can participate in the discussions by learning
about standard features of temperature sensors, pressure sensors, digital-analog
converters, among other devices that have their drivers implemented on the
subsystem.

%Uma estratégia comum recomendada para iniciantes (newcommers) é a de escolher um
%driver de dispositivo em estado de "staging" no diretório
%\textit{drivers/staging/iio}, e escrever um e-mail na lista pedindo orientação
%sobre quais elementos ou funcionalidades deveriam ser implementadas no driver em
%questão para que ele possa ser considerado apto a ser colocado no ramo principal
%do IIO em \textit{drivers/iio}, e trabalhar nas sugestões até que o driver seja
%movido da staging para o ramo principal. Embora boa, essa estratégia não tem
%sido mais muito aplicável em tempos recentes visto que a quantidade de drivers
%na staging diminuiu bastante e, os drivers que restaram, requerem modificações
%mais complexas para serem aceitos no ramo principal.

A recommended initial approach is to choose a driver under the
\textit{drivers/staging/iio} directory and then write an email to the list
asking for guidance on which features should be implemented to have the driver
moved to the main IIO folder under \textit{drivers/iio}. Often, the suggestions
provided by the community helps to learn how the driver works, which is
essential to improve it. Depending on the driver picked up, the process of
enhancing it might lead to a substantial understanding of the IIO subsystem.
This strategy suggests working towards moving the driver from staging to the
main directory as a natural goal. Unfortunately, this approach hasn't been much
applicable in recent times since the number of drivers in staging has
dramatically decreased, and the remaining drivers require more complex
modifications.

%Uma estratégia alternativa, é participar de algum programa de incentivo a novos
%desenvolvedores de software livre, como o Outreachy e o Google Summer of Code.
%As grandes vantagens de se envolver em programas desse tipo são dispor da
%orientação de um ou mais mentores para auxiliar e guiar as primeiras
%contribuições, além de uma bolsa em dinheiro.

An alternative strategy is to participate in some incentive programs for new
open source developers, such as Outreachy and Google Summer of Code. These are
outstanding programs that offer mentorship to guide early contributions as well
as a cash grant. Many free software organizations submit project proposals
planed to aid introducing developers to their communities. With the help of one
or more tutors, students have the opportunity to work on these projects
developing software meaningful for the growth of the supporting organization.
Throughout this experience, newcomers get tightly involved with the community
while learning how to produce their first contributions. The Linux Foundation is
the organization that submits the projects related to the Linux kernel.

%Uma terceira forma de começar a contribuir, é participando de grupos ou
%comunidades locais de desenvolvedores. Os participantes mais experientes dessas
%comunidades costumam prontamente oferecer ajuda a novos desenvolvedores, atuando
%como mentores durante o processo. Exemplos de comunidades desse tipo são o FLUSP
%e o LKCAMP.

A third route to start contributing is by joining local developer groups.
Experienced participants in these communities readily offer help to newcomers,
acting as mentors during their first patches. An additional benefit of engaging
those groups is the possibility to have a smoother introduction to the
development process by participating in events such as hackathons, lectures,
workshops, meetings, etc. Examples of the mentioned groups are the
FLUSP\footnote{https://flusp.ime.usp.br/} and
LKCAMP\footnote{https://lkcamp.gitlab.io/} student groups.

The most usual way of contributing to the IIO subsystem is to develop new device
drivers or to send incremental patches fixing bugs or enhancing functionality on
existing drivers. Other tasks are also welcome, though. The IIO core is not an
immutable system and often receives contributions to extend its API and make it
more efficient. Proper documentation is also a key asset in projects such as the
Linux kernel. Improving the documentation has the potential to smooth the
initiation of newcomers, presenting good practices, explaining the development
model and flow of contributions, providing examples on how to use existent API.
Also, reviewing patches from others is a great doing to the community. The more
people looking at code, the higher are the chances someone finds out a way of
improving it. Code testing is another good practice that can unravel bugs that
may be promptly tackled by the community in sequence. All of these leads to
improved software quality, pushing Linux to the status of one of the most stable
kernels in the world.%\todo{citar algo}

%To encourage new developers to enter the Linux community, I will talk about my %PAULO: não usar futuro; falar no presente (in this work I present my experience) ou no passado...
%experience contributing to the kernel while providing a roadmap on how to set up
%an environment to develop contributions for device drivers.
% } How to contribute to the IIO subsystem

% Device driver development {
\begin{comment}
\subsection{Device driver development}

%Para produzir software que possa ser incorporado no kernel Linux, é preciso
%estabelecer um ambiente de desenvolvimento que permita alterar e testar o código
%fonte do kernel. Esse ambiente é normalmente constituído por: uma instalação do
%git, software gerenciador de versões do kernel; um repositório com uma árvore do
%kernel (kernel tree); ferramentas como o GCC, necessários para compilar o
%kernel; um sistema de virtualização que permita bootar e testar SOs contendo
%kernel modificado; outros programas de preferência do desenvolvedor como
%editores de texto, clientes de e-mail, etc..

To produce good code to be approved by the Linux community, it is imperative to
set up an environment that makes it possible to edit and test the kernel source
code. In everyday work, developers may use a bunch of tools to code for the
kernel. The most crucial ones are git\footnote{https://git-scm.com/} and
GCC\footnote{https://gcc.gnu.org/}. Git is fundamental to manage the development
process. Every change made is incorporated as a git commit, a neat way of
characterizing the modifications, and documenting what they do and why.  GCC is
essential to build kernel modules and images. It would just not be possible to
test the changes without it.

Durante a minha experiência em desenvolvimento para o kernel utilizei 
o git 2.23.0, o GCC 9.2.1 e também o GCC 7.4.1 para ARM da Linaro.

Para o desenvolvimento e testes, utilizei a branch rpi-4.14.y do repositório
mantido pelo Analog Devices, disponível em
\url{https://github.com/analogdevicesinc/linux}.


%https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/jic23/iio.git/log/?h=testing

%Custom cross compilers such as Linaro's GCC\cite{Linaro:GCC} may also be used.

%There are several ARM cross compilers on the Internet however, I used Linaro's
%which was available at
%\url{https://releases.linaro.org/components/toolchain/gcc-linaro/}. By the time
%I am writing this text, the latest Linaro cross compiling tools was
%\textit{Linaro GCC 7}

%After downloaded, it may be extracted it with \texttt{tar}:
%
%tar -xf gcc-linaro-7.4.1-2019.02-x86\_64\_arm-linux-gnueabi.tar.xz
%
%Then, to indicate the use of a cross compiler, the `CROSS\_COMPILE` variable may
%set to point to Linaro's GCC. For instance, if you have extracted it one
%directory above the kernel source tree, you might set:
%
%export CROSS\_COMPILE=../gcc-linaro-7.4.1-2019.02-x86\_64\_arm-linux-gnueabi/bin/arm-linux-gnueabi-
%

%As stated in the Linux documentation, the top kernel Makefile sets the \$(ARCH)
%variable to be the same as the host system
%architecture\cite{Kbuild-variables:KernelDocs}. For a cross build, a the value
%of \$(ARCH) may be overriden with:
%
%export ARCH=arm
%
%Note: Both CROSS\_COMPILE and ARCH variables can be set just before compilation,
%as make is invoked. For instance:
%
%make ARCH=arm export CROSS\_COMPILE=../gcc-linaro-7.4.1-2019.02-x86\_64\_arm-linux-gnueabi/bin/arm-linux-gnueabi-
%
%Isto, no entanto, torna o comando de compilação demasiadamente longo e mais
%sucetível a erros.
%
%This is the reason why I prefer to
%export the values for the variables in separate commands, instead of preparing
%a giant one that may be not as much readable. Though, each one decides what
%works best for themselves, from now on, I will assume the `ARCH` and
%`CROSS\_COMPILE` variables are exported.
%
%Now, when kbuild start compiling the Linux kernel files, it will use the cross
%compiler set to do so.
%


%No caso especial de desenvolvimento de drivers, é desejável que as alterações
%sejam testadas no hardware gerenciado pelo driver. Então, além do ambiente de
%desenvolvimento descrito acima, costumam ser úteis também: a placa / circuito na
%qual o kernel será executado ou com a qual o kernel comunicará, isso costuma
%substituir o sistema de virtualização; um crós copilador para a arquitetura do
%hardware em que serão feitos os testes; componentes auxiliares como adaptadores,
%jumpers, conversores, cartões de memória, etc..

In the particular case of driver development, changes should be tested on the
target hardware. Thus, it is also handy to have the circuit that will interface
with the kernel. Auxiliary components such as adapters, jumpers, converters,
memory cards, may also be useful. If the hardware isn't accessible to the
developer, they may ask other community members to help with the testing.

%Por exemplo, para desenvolver drivers para dispositivos com interface I2C ou
%SPI, costuma-se utilizar um SBC (Single Board Computer) que exponha pinos de
%acesso a controladores I2C ou SPI com os quais a conexão entre SBC e dispositivo
%possa ser feita. Exemplos de SBCs que podem ser usados para esse propósito são
%Raspberry Pi, BeagleBoard, Labrador. As plataformas mais comuns em tais SBCs são
%MIPS e ARM portanto, um crós compilador costuma ser necessário. Naturalmente,
%fios conectores (jumpers) também são necessários.

For instance, to develop drivers for SPI interfaced devices, a Single Board
Computer (SBC) can be used to connect with the SPI lines. Raspberry Pi,
BeagleBoard, Labrador are examples of SBCs that expose access pins to their SPI
controllers. Since they run Linux, developers often use them to test these kinds
of protocol drivers.

Para o desenvolvimento do driver ad7292, utiilzei uma placa Raspberry Pi 3B.

To set specific configuration options for the kernel to work with Raspberry Pi,
the values on a \textit{defconfig} file shall be applied.

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
make adi\_bcm2709\_defconfig
\end{lstlisting}

Finally, the Linux kernel may be compiled for use in Raspberry Pi boards.

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
ARCH=arm CROSS_COMPILE=arm-linux-gnueabihf- make zImage modules dtbs -j4
\end{lstlisting}

ou, se tiver salvo do cross compiler da Linaro ao lado do repositório do kernel:

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
ARCH=arm export CROSS\_COMPILE=../gcc-linaro-7.4.1-2019.02-x86\_64\_arm-linux-gnueabi/bin/arm-linux-gnueabi- make zImage modules dtbs -j4
\end{lstlisting}

Use a microSD card with Raspbian to test the generated kernel image.

There should be two partitions within the microSD card: \textit{boot} and
\textit{rootfs}. Some operating sistems automatically mount the partitions
present on SD cards when they are inserted. Those mount points may be used to
copy files to the card. Otherwise, the device and partitions to be mounted may
be found with `fdisk`:

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
sudo fdisk -l
\end{lstlisting}

%<img src="{{ site.baseurl
%}}/assets/images/2019-09-03-RaspberryPi-kernel-compilation/fdisk-sd.png">
\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{fdisk-sd.png}
  \caption{Exemplo de subfiguras.\label{fig:subfigures}}
\end{figure}

The \textit{boot} partition is around 50 megabytes size and is FAT32 formatted
(mounted at \textit{/dev/mmcblk0p1} in the above example). It contains device
tree blob files, overlays, the Linux kernel image, and configuration files
needed to boot the system. The \textit{rootfs} partition uses the rest of the SD
card storage and has a Linux compatible file system (\textit{/dev/mmcblk0p2} in
the example). It contains the filesystem for the Raspbian operating system.

These partition mey be mount with:

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
sudo mkdir /mnt/rpi-boot
sudo mkdir /mnt/rpi-rootfs
sudo mount /dev/mmcblk0p1 /mnt/rpi-boot
sudo mount /dev/mmcblk0p2 /mnt/rpi-rootfs
\end{lstlisting}

It is recommended to backup the current kernel image in case of any trouble.

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
sudo cp /mnt/rpi-boot/kernel7.img ~/
\end{lstlisting}

Then, to test the generated Linux image, it has to be copied to the boot
partition and named such that it gets selected for the next
boot. From the Linux root directory where the kernel was compiled you might
type:

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
sudo cp arch/arm/boot/zImage /mnt/rpi-boot/kernel7.img
\end{lstlisting}

%Note\todo{deixar notes?}: kernel7.img is the default kernel filename on
%Raspbarry Pi 2 and 3. On Pi 1 and Pi Zero it is kernel.img.
%
%Note 2\todo{deixar notes?}: The Linux image name may be set on the `config.txt`

%file in the boot partition. To boot with a custom image name you may add
%`kernel=<kernel file name>` to it. For instance: `echo kernel=my_kernel.img >>
%/mnt/rpi-boot/config.txt`. See the [Raspberry Pi boot
%options](https://www.raspberrypi.org/documentation/configuration/config-txt/boot.md)
%for more details.

The same idea applies to devicetree files. They may backed up:

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
mkdir ~/rpi-dtb-files
sudo cp /mnt/rpi-boot/*.dtb ~/rpi-dtb-files
\end{lstlisting}

Then copy the compiled dtb files in:

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
sudo cp arch/arm/boot/dts/*.dtb /mnt/rpi-boot/
sudo cp arch/arm/boot/dts/overlays/*.dtbo /mnt/rpi-boot/overlays/
\end{lstlisting}

To install the kernel modules, do:

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
sudo make INSTALL_MOD_PATH=/mnt/rpi-rootfs modules_install
\end{lstlisting}

Synchronize and \texttt{umount} the partitions to ensure data will persist on
them:

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
rsync /mnt/rpi-boot
rsync /mnt/rpi-rootfs
sudo umount /mnt/rpi-boot
sudo umount /mnt/rpi-rootfs
\end{lstlisting}

% teste na PI {
%## Utilizando um conversor USB-UART
\subsubsection{Testing with a USB-UART conversor}

Para essa conexão serão necessários alguns jumpers (fios) fêmea-fêmea e um
conversor USB-UART capaz de operar em TTL 3.3V (vou abordar mais detalhes a
diante). No seu computador, monte o sistema de arquivos do cartão microSD no
qual você instalou o Raspbian. Navegue até a raiz da partição \textit{boot} do
sistema de arquivos montado. Neste local devem ser feitas três coisas:

1. No final do arquivo \textit{config.txt}, insira uma nova linha contendo
\textsl{dtoverlay=dwc2}.

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
echo dtoverlay=dwc2 >> config.txt
\end{lstlisting}

Certifique-se também de que há uma linha contendo \textsl{enable\_uart=1} nesse
arquivo.  Caso ela não exista ou tenha o valor 0 coloque-a com o valor 1.

2. Abra o arquivo \textit{cmdline.txt}. Tenha cuidado pois os parâmetros nesse
arquivo são separados por espaçamento simples (isto é, quebra de linha não é
utilizada). Insira \textsl{modules-load=dwc2,g\_serial} após \textsl{rootwait}.

Concluídos esses passos, o sistema de arquivos pode ser desmontado e o cartão
microSD está pronto para ser inserido na Raspberry Pi. O próximo processo de
boot do Raspbian pode demorar um pouco mais após as alterações (até 90
segundos).

Apenas para fazer as configurações finais será preciso que você conecte um
teclado e um monitor à Raspberry Pi para executar alguns comandos.

Ligue a Pi e faça login com seu usuário.
1. Habilite que a Raspberry Pi forneça um console interativo pela serial
editando as configurações com raspi-config.

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
sudo raspi-config
\end{lstlisting}

Entre em `Interfacing Options`.
%<img src="{{ site.baseurl }}/assets/images/2019-01-26-SSH-em-Raspberrypi-conectada-por-USB/raspi-config-1.png"> <br/>
%\begin{figure}[!ht]
%  \centering
%  \includegraphics[width=.7\textwidth]{raspi-config-1.png}
%  \caption{Exemplo de subfiguras.\label{fig:subfigures}}
%\end{figure}

Selecione `Serial` e responda "Yes" para habilitar o console pela serial.
%<img src="{{ site.baseurl }}/assets/images/2019-01-26-SSH-em-Raspberrypi-conectada-por-USB/raspi-config-serial.png">
%\begin{figure}[!ht]
%  \centering
%  \includegraphics[width=.7\textwidth]{raspi-config-serial.png}
%  \caption{Exemplo de subfiguras.\label{fig:subfigures}}
%\end{figure}

2. Para utilizar o módulo serial padrão, você deve dizer à Pi para transmitir o
console serial a ele.
\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
sudo systemctl enable getty@ttyGS0.service
\end{lstlisting}

%### Conexão física
\subsubsection{CH340 wiring}

Como os pinos GPIO de comunicação serial na Raspberry Pi operam com nível
lógico TTL de 3.3V, usar um conversor USB-UART ou USB-TTL cujas tensões nos
pinos RX e TX sejam maiores que 3.3V pode danificar a controladora UART da
Raspberry Pi! Por isso certifique-se de que o seu conversor trabalha em TTL
3.3V lendo o datasheet ou usando um multímetro (a tensão entre os pinos GND e
RX/TX não deve ultrapassar 3.6V).

Em meu experimento utilizei um conversor USB-UART com um CI CH340G da WCH que
possui um jumper permitindo selecionar em qual nível lógico os pinos RX e TX
devem operar.

%<img src="{{ site.baseurl }}/assets/images/2019-01-26-SSH-em-Raspberrypi-conectada-por-USB/WCH-CH340G.jpg">
%\begin{figure}[!ht]
%  \centering
%  \includegraphics[width=.7\textwidth]{WCH-CH340G.jpg}
%  \caption{Exemplo de subfiguras.\label{fig:subfigures}}
%\end{figure}


Neste módulo, curto circuitar os pinos VCC e 3V3 garante que o nível lógico 1 do
TTL será de 3.3V.

Os pinos GND, RX, TX do conversor USB-UART devem ser conectados com os pinos
GND, TX, RX da Raspberry Pi, respectivamente como no diagrama e na foto abaixo.

%<img src="{{ site.baseurl }}/assets/images/2019-01-26-SSH-em-Raspberrypi-conectada-por-USB/Raspberry-pi-UART-connections-block-diagram.png"> NAO

%<img src="{{ site.baseurl }}/assets/images/2019-01-26-SSH-em-Raspberrypi-conectada-por-USB/conexao-usb-ttl.jpg">
%\begin{figure}[!ht]
%  \centering
%  \includegraphics[width=.7\textwidth]{conexao-usb-ttl.jpg}
%  \caption{Exemplo de subfiguras.\label{fig:subfigures}}
%\end{figure}


%### Acessando um terminal interativo
\subsubsection{Minicom connect}

Após conectar PC e Raspberry você pode executar o comando `lsusb` em seu
computador para conferir se um novo dispositivo USB foi reconhecido pelo
sistema.

%<img src="{{ site.baseurl }}/assets/images/2019-01-26-SSH-em-Raspberrypi-conectada-por-USB/lsusb-USB-UART.png">
%\begin{figure}[!ht]
%  \centering
%  \includegraphics[width=.7\textwidth]{lsusb-USB-UART.png}
%  \caption{Exemplo de subfiguras.\label{fig:subfigures}}
%\end{figure}


Logo na primeira linha podemos ver que um adaptador USB-Serial foi identificado.

Use o \texttt{dmesg} para rapidamente descobrir a qual porta tty sua Raspberry Pi foi
associada.

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
dmesg | grep tty
\end{lstlisting}

%<img src="{{ site.baseurl }}/assets/images/2019-01-26-SSH-em-Raspberrypi-conectada-por-USB/dmesg_grep_tty.png">
%\begin{figure}[!ht]
%  \centering
%  \includegraphics[width=.7\textwidth]{dmesg_grep_tty.png}
%  \caption{Exemplo de subfiguras.\label{fig:subfigures}}
%\end{figure}


%No meu caso, ela ficou na porta ttyUSB0.

Para emular um terminal interativo a partir do arquivo tty podemos usar o
minicom.

Tendo o screen instalado basta iniciá-lo informando o arquivo que deve ser
utilizado.
\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
minicom -D <arquivo tty> -b <baud rate>
\end{lstlisting}

Por exemplo:
\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
minicom -D /dev/ttyUSB0 -b 115200
\end{lstlisting}

Você verá o minicom iniciar uma nova sessão (isso pode demorar alguns segundos,
se nada aparecer após um tempo tecle enter algumas vezes) onde aparecerá a
versão do Raspbian sendo executada na Raspberry Pi, o arquivo tty criando nela
para comportar a comunicação serial, e um prompt de login.

%<img src="{{ site.baseurl }}/assets/images/2019-01-26-SSH-em-Raspberrypi-conectada-por-USB/screen_pi_login.png">
%\begin{figure}[!ht]
%  \centering
%  \includegraphics[width=.7\textwidth]{screen_pi_login.png} %TODO
%  \caption{Exemplo de subfiguras.\label{fig:subfigures}}
%\end{figure}


Pronto, você já está logado em um terminal na Raspberry e pode executar
qualquer comando a partir dele.

% } teste na PI
%ferramentas utilizadas
%neomutt
%vim
%ctags
%grep
%find
%git
%GCC Linaro
%raspberry pi
%ch340
%protoboard
%jumpers
%multímetro

\end{comment}

\begin{comment}
% Device driver development overview {
\subsubsection{Overview}

pull do repo
cria branch de desenvolvimento

O fluxo de trabalho do ponto de vista de um desenvolvedor de drivers pode
parecer um tanto desanimador (ou animador para quem adora apenas codar) visto
que vários fatores levam a retornar o trabalho em código fonte.

Fluxo de trablho típico de um desenvolvedor de drivers no IIO:

1) desenvolve funcionalidade / corrige bug / trabalha em patches
2) aplica scripts/checkpatch.pl
3) se reclamou volta pra 1)
4) compila
5) se não compilou volta pra 1)
6) copia a imagem e/ou instala o(s) módulo(s) numa máquina
7) boota e/ou carrega módulos
8) se não bootou / funcionou volta pra 1)
9) testa a funcionalidade
10) se não funcionou volta pra 1)
11) commit
12) prepara patch com o(s) commit(s)
13) envia para a(s) mailing lists
14) aguarda resposta (voluntários, pelo menos uma semana, aguarda de 1 a 3 semanas)
15) se não teve resposta resend (volta pra 13))
16) se teve sugestões, volta pra 1) e implementa
17) mantenedor pode aceitar / aplicar o patch na tree mantida por ele ou pode
  chegar à conclusão de que o que está sendo proposto não é apropriadonão, não é
  de interesse, ou não pode ser implementado ainda.
18) patch vai "subir" até as árvores principais (linux-net, staging, stable, mainline)
  sugestões de melhoria podem vir equanto o patch sobe ou depois das alterações
  terem chegado à mainline. Um processo novo se inicia.
\end{comment}
% } Device driver development

% Device driver development - environment {
\begin{comment} % isso aqui vai para os anexos (tutorial)
\subsubsection{Setting up a development environment}

%A seguir é discorrido sobre os componentes utilizados no ambiente de
%desenvolvimento do driver AD7292, as ferramentas e softwares necessários, como
%obtê-los ou instalá-los.

Get the mainline Linux repository from \url{https://www.kernel.org/}.

git clone https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/jic23/iio.git/

%The Linux source tree used for development was Analog Devices' tree.
%Obtained with:
%
%git clone https://github.com/analogdevicesinc/linux.git
%
%Althoug using the Analog Devices' tree, the steps taken would be equal or much
%similar to steps needed for working on other Linux trees.

%No começo do desenvolvimento, troquei para a branch rpi-4.14.y por se tratar de
%uma versão mais testada e consolidada do kernel adequada para arquitetura ARM.
%Today the kernel version 4.19.y (branch rpi-4.19.y) would be used instead.

At the kernel root directory, apply the proper compilation flags for the board
of your choice. For Raspberry Pi:

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
make bcm2835_defconfig
\end{lstlisting}

Compile the kernel and its devicetree sources.

\begin{lstlisting}[language=Bash, style=wider]
ARCH=arm CROSS_COMPILE=arm-linux-gnueabihf- make zImage modules dtbs -j4
\end{lstlisting}


%%%3%The compilation process might take some time (around half an hour a x86 quad
%%%3%core machine). The number of CPU cores used for compilation my be adjusted with
%%%3%the \texttt{-j} flag. The \texttt{dtbs} rule makes kbuild to compile the
%%%3%devicetree files at \textit{arch/arm/boot/dts} into devicetree blobs to be used
%%%3%during system boot. The \texttt{modules} rule indicates to build code that is
%%%3%marked as modules. The \texttt{zImage} refers to architecture specific kind of
%%%3%image we want to be generated. Different form the default \textit{vmlinux}
%%%3%image, the \textit{zImage} is a compressed kernel image.
%%%3%
%%%3%If everything goes well, the last output lines should look like:
%%%3%
%%%3%\begin{verbatim}
%%%3%  LD      arch/arm/boot/compressed/vmlinux
%%%3%  OBJCOPY arch/arm/boot/zImage
%%%3%  Kernel: arch/arm/boot/zImage is ready
%%%3%\end{verbatim}
%%%3%
%%%3%The compilation will create (or overwrite) the following files:
%%%3%\begin{itemize}
%%%3%  \item \texttt{arch/arm/boot/zImage}: the kernel image
%%%3%  \item \texttt{modules.order}, \textit{modules.builtin}, and
%%%3%  \textit{modules.builtin.modinfo}: holding information about which modules are
%%%3%  built into the kernel.
%%%3%  \item \texttt{arch/arm/boot/dts/*.dtb}: device tree blob files. These files
%%%3%  describe board hardware in a compact way.
%%%3%  \item \texttt{arch/arm/boot/dts/overlays/*.dtbo}: device tree overlay blobs.
%%%3%  These are used to extend device tree hardware description.
%%%3%\end{itemize}

That's it. The Linux kernel is built and ready for use in Raspberry Pi!

Use a microSD card with Raspbian to test the generated kernel image.
%Instructions on how to get Raspbian are be fount in the Raspbian download page
%at \url{https://www.raspberrypi.org/downloads/raspbian/}. The official
%installation guide may be found at
%\url{https://www.raspberrypi.org/documentation/installation/installing-images/README.md}.

%To test the newly compiled kernel image, I\todo{posso falar na primeira
%pessoa aqui?} recommend to prepare a micro SD card with Raspbian. Instructions
%on how to do that may be fount in the Raspbian download page at
%\url{https://www.raspberrypi.org/downloads/raspbian/}. The official installation
%guide may be found at
%\url{https://www.raspberrypi.org/documentation/installation/installing-images/README.md}.

%is very intuitive and comprehensive. Therefore, I will give no further
%explanation about it.

%
%For additional references on Raspberry Pi boot configurations, see the
%[config-txt
%documentation](https://www.raspberrypi.org/documentation/configuration/config-txt/README.md).
%
%We're now ready to take the SD card out from the computer, attach it to the
%Raspberry Pi, and power the Pi on.

%TESTAR\todo{reescrever a parete de "Utilizando um conversor USB-UART" o meu post?}


That's it! You have successfully downloaded, configured, compiled, and tested a
Linux kernel for Raspberry Pi. Congratulations!!!

%Começando pelos componentes de hardware, foram utilizados
%\begin{itemize}
%  \item uma Raspberry Pi 3B
%  \item fonte de alimentação micro USB de 3A
%  \item cartão microSD 16GB (mas 8GB deve ser o suficiente)
%  \item fios (jumpers)
%  \item conversor UART-TTL CH340
%\end{itemize}

\end{comment}
% } Device driver development - environment



\begin{comment}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | l | l |}
    \hline
    Date & Commit message \\
\hline
2019-11-10 & iio: adc: Add driver support for AD7292 \\
\hline
2019-11-10 & dt-bindings: iio: adc: Add dt-schema for AD7292 \\
\hline
2019-04-14 & staging: iio: ad9832: use clock framework for clock reference \\
\hline
2019-04-14 & staging: iio: ad9832: organize includes \\
\hline
2019-04-04 & staging: iio: ad5933: change attributes to match ABI \\
\hline
2019-04-04 & staging: iio: ad5933: add ABI documentation \\
\hline
2019-04-04 & staging: iio: ad5933: change help rule message \\
\hline
2019-04-04 & staging: iio: ad5933: add SPDX identifier \\
\hline
2019-04-04 & staging: iio: ad5933: organize includes \\
\hline
2019-04-04 & staging: iio: ad5933: change multi-line comment style \\
\hline
2018-12-16 & staging: iio: ad5933: add binding doc for ad5933 \\
\hline
2018-12-16 & staging: iio: ad5933: use clock framework for clock reference  \\
\hline
2018-12-16 & staging: iio: ad5933: change regulator binging for vref \\
\hline
2018-11-25 & staging: iio: ad5933: add device tree support \\
\hline
2018-10-21 & Staging:iio:adc:ad7606: Match parenthesis alignment \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

%https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/jic23/iio.git/log/?h=testing&qt=grep&q=Marcelo+Schmitt
\end{comment}

% Submitting patches {
%\subsubsection{Submitting patches}
\begin{comment}


%\todo{add intro about the patch philosophy}
%...

Contribuições de código para o kernel Linux são feitas em forma de patches. Um
patch se resume em um conjunto de alterações relacionadas que adicionam uma
funcionalidade, corrigem um bug, ou melhoram o desempenho do sistema. Um patch
consiste em um e-mail contendo: um assunto de título, uma descrição das
alterações propostas, tags de autoria, e conjunto de modificações. O formato
requerido para que patches sejam aceitos por mantenedores do kernel é bem
definido e segue um conjunto de regras documentado dentro do próprio kernel, em
\textit{Documentation/process/submitting-patches.rst}. Um exemplo simplificado
de patch pode ser visto a seguir:

\begin{verbatim}
From: Developer's name <email@subdomain.domain>
Subject: [PATCH 2/2] dt-bindings: iio: adc: ad7292: fix constraint over channel quantity
To: maintainder1@kernel.org,maintainder2@kernel.org
Cc: linux-kernel@vger.kernel.org

Change items property of AD7292 channels to correctly constrain their
quantity.

Signed-off-by: Name and Surname <email@subdomain.domain>
---
 Documentation/devicetree/bindings/iio/adc/adi,ad7292.yaml | 3 ++-
 1 file changed, 2 insertions(+), 1 deletion(-)

index 5770f63dd511..e1f6d64bdccd 100644
@@ -53,7 +53,8 @@ patternProperties:
         description: |
           The channel number. It can have up to 8 channels numbered from 0 to 7.
         items:
-          maximum: 7
+          - minimum: 0
+            maximum: 7
 
       diff-channels:
         description: see Documentation/devicetree/bindings/iio/adc/adc.txt
-- 
\end{verbatim}
%\todo{queria colocar o patch dentro de uma caixa}

The title (subject) follows a pattern both indicates where the changes are being
made and summarizes the purpose of the patch. In this particular case, they are
made inside the
\textit{Documentation/devicetree/bindings/iio/adc/adi,ad7292.yaml} file. The
paragraph below it describe the changes in a concise, yet informative, way.  A
signed-off-by tag is added with the committers full\todo{find out what is the
recommended, full name or just first and last name} name and e-mail to provide
definite code authorship. Finally, the changes are shown in a diff format that
allows a quick perception of what is being removed and what is being added.

More about commit messages and how to write them may be seen this [How to Write
a Git Commit Message](https://chris.beams.io/posts/git-commit/)

\end{comment}
% } Submitting patches


% } Device driver development

%Os próximos capítulos tratam de aspectos estritamente técnicos relacionados ao
%processo de construção do kernel e ao funcionamento de um driver do IIO.
%Leitores que não estão interessados nesses detalhes técnicos são aconselhados a
%ir diretamente para o capítulo (Chapter) 5, de resultados.

The following chapters deal with strictly technical aspects related to the
kernel building process and the operation of an IIO driver. Readers who are not
interested in these technical details are advised to go directly to Chapter 5.
